% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=b16c6&id=4A12&n=1&d=10&s=2&s2=6&alea=ZCuk
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
% @SousTheme Arithmétique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
Pour sa résolution de cette année, Jean-Claude a décidé de ne pas abuser des bonnes choses :\\
          il s'accorde le droit d'aller au restaurant tous les 231 jours et d'aller au cinéma tous les 105 jours.\\
          Aujourd'hui, il s'est fait un \og{} restau - ciné \fg{}.\\Au bout de combien de jours fera-t-il un autre restau - ciné ?\\
            Combien de fois sera-t-il allé au restaurant et au cinéma ?
\end{exercice}




    

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Il va au restaurant à chaque multiple de {\bfseries \color{red}231} jours, au cinéma à chaque multiple de {\bfseries \color[HTML]{008002} 105} jours.\\
        il se fera à nouveau un \og{} restau - ciné \fg{} à chaque multiple commun de {\bfseries \color{red}231} et de {\bfseries \color[HTML]{008002} 105}.\\
        Pour trouver le nombre de jours avant le prochain « restau - ciné », on cherche le plus petit multiple qu'ils ont en commun.\\
        Un moyen d'y arriver est de décomposer les nombres de jours en produits de facteurs premiers et d'identifier les différences entre les décompositions :\\{\bfseries \color{red}231} = {\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color{red}11} \\
        {\bfseries \color[HTML]{008002} 105} = {\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5}\\On multiplie les facteurs communs aux deux décompositions avec les facteurs spécifiques à chaque décomposition :\\{\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color{red}11} $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5} = \num{1155}\\
      Ce phénomène se produira à nouveau au bout de \num{1155} jours, lorsqu'il {\bfseries \color{red}ira au restaurant} pour la {\bfseries \color[HTML]{008002} 5}ème fois et qu'il {\bfseries \color[HTML]{008002} ira au cinéma} pour la {\bfseries \color{red}11}ème fois.

\medskip
\num{1155} est bien un multiple de {\bfseries \color{red}231} car :
         {\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color{red}11} $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5} =
         ({\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color{red}11}) $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5} =
         {\bfseries \color{red}231} $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5}.\\
        \num{1155} est bien un multiple de {\bfseries \color[HTML]{008002} 105} car :
         {\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color{red}11} $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5} =
         {\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5} $\times$ {\bfseries \color{red}11} =
         ({\bfseries \color{blue}7} $\times$ {\bfseries \color{blue}3} $\times$ {\bfseries \color[HTML]{008002} 5}) $\times$ {\bfseries \color{red}11} =
         {\bfseries \color[HTML]{008002} 105} $\times$ {\bfseries \color{red}11}.\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Décomposez en produits de facteurs premiers 231 et 105.\\
En utilisant ces décomposition, déterminez le plus petit multiple commun à ces deux nombres.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
Ce phénomène se produira à nouveau au bout de \num{1155} jours, lorsqu'il {\bfseries \color{red}ira au restaurant} pour la {\bfseries \color[HTML]{008002} 5}ème fois et qu'il {\bfseries \color[HTML]{008002} ira au cinéma} pour la {\bfseries \color{red}11}ème fois.
\end{Reponse}